中國鹽有微塑膠 食一年吞千粒 海鹽最多 岩鹽最少

2018年04月23日

中國鹽有微塑膠
食一年吞千粒
海鹽最多 岩鹽最少

82,389

■中國海洋垃圾問題嚴重，導致食鹽受污染。

【本報訊】早前有國際研究發現樽裝水含微塑膠，其實生活必須品食鹽亦已受污染。有中國學者抽驗國內15個品牌的海鹽、湖鹽和岩鹽，發現全部含有微塑膠，尤以海鹽最嚴重，每公斤有550至681粒微塑膠，如果一個成人每日攝取5克鹽，一年便吃了1,000粒微塑膠。本港市面售賣的食鹽產地多是中國，食物安全中心指，相信市民從食鹽受微塑膠影響健康的機會不高。

記者：潘柏林

華東師範大學研究人員2015年發表研究，從中國超市購入15個品牌的食鹽，研究無透露品牌名稱，發現每公斤海鹽含550至681粒微塑膠；每公斤湖鹽則含43至364粒微塑膠；每公斤岩鹽或井鹽7至204粒含微塑膠。研究發現，微塑膠屬製造膠樽的聚對苯二甲酸乙醇酯（PET）、聚乙烯（PE）和多種塑膠。

源自海洋垃圾 或留人體

研究人員認為，海鹽的塑膠微粒應源自海洋垃圾，例如磨蝕的水樽、洗臉產品等，食鹽亦可能於收集、加工及包裝過程受污染。研究分析，若一個成人每日攝取5克海鹽、即世界衞生組織建議的最大攝入量，每年等於吃了1,000粒微塑膠。

外國的食鹽亦未必無膠，去年西班牙一項研究化驗當地21個食鹽樣本，發現每公斤海鹽含50至280粒微塑膠，每公斤井鹽亦含115至185粒微塑膠，逾八成微塑膠都是PET。

香港教育大學科學與環境學系助理教授霍年亨指，微塑膠屬新興污染物，世界各地並未制訂人體攝入的標準，微塑膠細小至數十納米，或會殘留在人體。他又提醒，微塑膠會吸附環境中的有機污染物如農藥，塑膠本身亦可能有添加劑，人類吞食微塑膠有潛在健康風險。他指微塑膠散落環境會入侵食物鏈，有研究顯示海產、啤酒、礦泉水等含有微塑膠。人類吃了微塑膠，對健康累積風險需要進一步研究才能確認。

食安中心：健康風險低

食物安全中心指，人類長期使用大量的塑膠，不同的水體和環境會受到不同程度的微塑膠污染。而製造食鹽的過程會使用不同種類的水源，因此食鹽有機會含有微塑膠。

食安中心引述2016年歐洲食物安全局所作的保守估計，進食225克青口可攝入900粒共重7微克的微塑膠，但估算從微塑膠攝入的添加劑或污染物份量佔整體攝入量不多。中心按食鹽攝入的問題化學物份量粗略估算，相信市民一年計從食鹽吃進千粒微塑膠，影響健康的機會不高。

綠色和平昨舉行「地球日夠鐘走塑」活動，呼籲企業減少使用塑膠。綠色和平項目主任陳可淳指，2016年本港商業塑料棄置量較10年前增加七成，每日達650公噸。

她憂慮微塑膠污染加劇，對環境的破壞不可逆轉，「塑膠一件就會碎成千千萬萬件，微塑膠污染越嚟越嚴重，無論海面、海底、沙灘都受影響」。

下一則
天然鹽 合成鹽 營養無分別

天然鹽 合成鹽 營養無分別

內地曾爆工業毒鹽充食鹽

美容產品含膠製造污染環保署研規管

咁都抽到chef le mon水

唔係亞硝酸鹽已經算係咁

人類自己受返